[轉自Dcfever] 人工低過看更 - 攝影助手係咪一定無前途？

轉自 :

之前有某位香港女生 (簡稱港女) 曾經在 Forum 出 Post 話自己的男朋友擔任「影樓攝影師助理」一職，人工只得 HK$8,000，薪酬待遇較做所謂的「看更」（即保安員）至少逾萬元的收入更低，既無前途又無「錢途」，倒不如快快轉行當個保安員，每個月多賺幾千元來儲首期更為「上進」。的確，不少另一半對攝影行業帶著有色眼鏡，覺得做攝影助理「買唔到樓」，想擔正做攝影師（或合伙人）更可能要「擺多幾蚊慢慢跟機」先得。究竟一句講晒，做攝影助手係咪真係無前途？今次小編就請來曾經是「紅褲仔」出身的專業攝影師 Felix So，與及曾經擔任過多年攝影助理，其後又離不開以相機「搵食」的前攝影器材產品顧問 Sam Yau，為打算入行當攝影助手的你（又或者你的另一半），講解當攝影助手最真實的一面！

Felix︰以前做助手要買埋煙仔

現時在香港攝影業界獨當一面的 Felix So 當年亦是遁攝影助理入行，Felix 亦用了年多兩年的時間才脫離「攝影助手」的框框。那時當攝影助手大多是「師徒制」，助手初入行時除了要做港女口中所說的「搬搬抬抬」、清潔影樓的工作外，亦要負責攝影師的飲食。有時攝影師沒有煙可抽，作為半個「徒弟仔」的助手更要「醒水」買煙仔！

Felix 表示，當年攝影資訊沒有現時那麼發達，自己當攝影助手的同時，亦有修讀一些攝影課程，閒時亦會透過攝影書籍參透其他人的拍攝風格，而當攝影師成功接到生意後，再看看他有沒有時間傳授一招半式吧。再者，當年 Felix 的「師傅」亦非只有一個攝影助手，Felix 能否「掂相機」，有時亦要向「大師兄」爭取的。被問到花了多少時間才可以「自立門戶」呢？據 Felix 表示，他大約用了 4 年時間才由「攝影助手」到真真正正可以擁有自己的 Studio 作獨立發展。在獨立發展前，Felix 亦曾經有段時間需要跟其他攝影師共同 Share 一個影樓以節省開支，而在這段過渡期內，亦可以令自己學習更多，懂得如何運作一個影樓與及控制成本。

當助手其實是學做生意

現時報讀攝影班較以往方便，網上亦有提供不少攝影技巧的教材，那麼大家為什麼不立即做攝影師，要當攝影助手「挨騾仔」由低做起？Felix 表示他有部分學生亦會立即轉做攝影師的，不過未有親身經歷過「攝影助手」，有時看事情反而沒有那麼通透。例如：攝影師需要全權負責生意營運，投資器材、租影樓、差餉地租、燈油火蠟及保險等全部都需要用錢，部分初入行的攝影師會看輕這 Setup Studio 的硬件配套，到頭來根本沒有足夠的工作來支撐「一闊三大」的開銷。再者，「自己掛單」的攝影師都算是自僱人士，風險比「定時定候」有收入的攝影助手大得多，若完全抹煞攝影助手的存在價值，又未免太不公。

Felix 亦覺得「當攝影助手時，你可以觀察你的『師傅』或『老細』如何經營一般生意，一些像對事件的看法，或如何應對客戶，都可以學習得到前人的經驗，有助日後『自立門戶』之用。所以，如果自問對攝影非常有熱誠，希望在將來在攝影行業打滾的話，擔當攝影助手一職會是相當好的踏腳石。而 Felix 亦遇到有少部分的學生在攝影課程完畢後，會先當攝影助手一職來了解攝影行業，看看自己是否適合這行的工作模式。

「騎呢」任務非無聊工作

攝影助理屬於學徒形式，薪酬自然不會太高，所以部分人覺得攝影助手能夠愈快「掂機」，就能愈快脫離低薪階段，對於一些「騎呢」的任務可能會看得比較負面，甚至認為被師傅剝削，被利用作廉價勞工。對於這些「指控」，Felix 就有另一套的看法，「有時看似搵道具，或一朝早去睇景的工作有點『無聊』，不過當試想想若這過程會變成你的經驗，你就覺得當初『師傅』或『老細』的要求是對的。另外，攝影行業工時長，有時上晝 6、7 時開工，半夜 1 至 2 時才收工，只要你有決心挨得過，那麼距離收成之日是不遠矣，所以我覺得當攝影助手是一個好好的入行途徑。」

晉升方面，別以為攝影助手最終只有「單飛」作個人發展這一條路，Felix 表示「其實當攝影助手累積更多的拍攝經驗之後，可以嘗試自行接洽工作，再跟『師傅』或『老細』商議拆賬方式來換取影樓的使用權。如果攝影助手深得『師傅』或『老細』器重，有少部分攝影助手更會晉升成為『第二攝影師』，跟『主攝影師』各自攝獵不同的拍攝題材，所以攝影助手亦非沒有前途可言，視乎你肯不肯花時間投資在這個行業上。」